\chapter{PENDAHULUAN}
\section{Latar Belakang}

\par
Dalam sistem penyelenggaraan kegiatan dan pelayanan kantor Lembaga Layanan Pendidikan Tinggi Wilayah IV kebutuhan sarana kendaraan adalah hal yang paling utama. Kendaraan Operasional suatu perusahaan atau instansi pemerintah digunakan untuk membantu proses transportasi dalam suatu perusahan atau instansi pemerintah, sehingga kinerjanya dapat berjalan baik \cite{rifai2013sistem}.
\par
Dalam penggunaan, kendaraan membutuhkan pemeliharaan kendaraan operasional.
\cite{putra2019perawatan}
Pemeliharaan kendaraan dapat berguna dalam jangka waktu yang lama karena kondisinya yang baik. Proses pemeliharaan mengarahkan untuk pemeriksaan secara teratur, untuk memastikan bahwa kendaraan tetap layak untuk digunakan\cite{santoso2013analisis}. Pada penelitian ini membahas tentang menentukan prioritas pemeliharaan kendaraan operasional di Lembaga Layanan Pendidikan Wilayah IV. Masalah yang timbul dalam proses pemeliharaan ini ialah banyaknya kendaraan yang harus beroperasi setiap harinya mengakibatkan banyaknya kendaraan yang harus di \textit{maintenance}. Oleh karena itu agar proses \textit{maintenance} dapat dilakukan pada kendaraan yang tepat harus dilakukan prioritas pemeliharaan kendaraan agar tidak terjadi resiko kerusakan yang lain dan keterlambatan dalam \textit{maintenance}\cite{collan2013evaluating}. 
\par
Pemilihan prioritas pemeliharaan yang baik yaitu harusnya ada pengelolaan evaluasi dari setiap catatan yang ada dengan menyesuaikan prioritas yang akan menjadi pemeliharaan yang utama untuk pemberitahuan atau notifikasi yang tepat waktu \cite{xia2016lightweight}. Adapun metode yang di gunakan untuk menentukan prioritas pemeliharaan kendaraan adalah metode Topsis. \textit{Technique for Order Preference by Similarity to Ideal Solution} (TOPSIS) adalah salah satu metode pengambilan keputusan yang dikembangkan oleh Yonn dan Hwang pada tahun 1981. Metode TOPSIS banyak digunakan untuk menyelesaikan masalah pada pengambilan keputusan secara praktis untuk menyelesaikan masalah pengambilan keputusan multikriteria yang dimana ada tiga kriteria di setiap penilaian kendaraannya. Yang pertama Jumlah kilometer sebagai patokan utama untuk \textit{service} berkala yang dimana jika kilometer sudah mencapai 5000 atau nilai yang paling besar di antara nilai kriteria yang lain maka akan ada notifikasi yang mengingatkan sopir, yang kedua kriteria Waktu pemakaian yang di hitung dalam satuan bulan dan yang terakhir adalah Rutinitas Pemakaian yang memiliki 5 nilai yaitu, tidak rutin, kurang rutin, cukup rutin, rutin dan sangat rutin. Adapun hasil akhir dari metode Topsis adalah perangkingan yang dimana jika kendaraan memiliki hasil akhir paling tinggi maka kendaraan tersebut merupakan kendaraan yang harus di prioritaskan terlebih dahulu. Dari hasil wawancara yang terlampir di pertanyaan 10, Narasumber memberikan data jika nilai akhir dari perhitungan 0,55 atau lebih kendaraan tersebut harus di prioritaskan untuk melakukan service berkala dan jika belum mencapai angka tersebut maka kendaraan yang lainnya masih terbilang layak pakai.
\par 
Berdasarkan dari hasil penentuan prioritas di atas maka penulis menemukan solusi agar terciptanya suatu pemeliharan yang teratur maka dalam sistem yang ingin di bangun ini membutuhkan notifikasi untuk mengingatkan sopir untuk melakukan pemeliharaan kendaraan agar tepat waktu \cite{mei2014preemptive}. Seringkali pemberitahuan atau sistem notifikasi ini sangat tidak tepat waktu terkadang tidak ada pemberitahuan atau notifikasi menyebabkan pemeliharaan terlambat, maka dibutuhkan sebuah pemberitahuan yaitu sistem notifikasi yang dapat membantu proses pemeliharaan efektif \cite{feng2017rt}. Dalam hal ini layanan \textit{whatsapp} dan \textit{email} dapat kita lihat untuk pemberitahuan informasi sangat marak dan tentunya digunakan oleh semua orang \cite{kantubukta2013energy}. Metode yang dapat membantu mengembangkan perangkat lunak yaitu dengan menggunakan metode SDLC \cite{akbar2017improving}. Metode SDLC menggambarkan proses untuk membangun sistem informasi \cite{chauhan2013green}.  Metode SDLC adalah proses untuk mengerti bagaimana sistem informasi dapat mendukung kebutuhan bisnis melalui perancangan sebuah sistem \cite{buwono2017rancang}. Tahapan metode SDLC dengan pengaturan tugas dengan mengatur durasi proyek, memperbaiki proses dan jangkauan tugas \cite{houser2014employing}. Metode SDLC melalui analisis untuk menemukan objek dari parameter model yang tetap dengan pengumpulan data lalu memproses data dapat memprediksi penuaan perangkat lunak pada tahap awal siklus pengembangan sistem \cite{yan2016practice}. Tahapan-tahapan metode SDLC terdiri dari empat tahap yaitu tahap perencanaan, tahap analisis, tahap perencanaan dan tahap implementasi \cite{insaurralde2015reconfigurable}. Penelitian sebelumnya membahas tentang prioritas pemeliharaan kendaraan operasional menggunakan metode TOPSIS. Tahap analisis dalam metode TOPSIS, tersebut cocok untuk sistem notifikasi pada pemberitahuan pemeliharaan kendaraan operasional \cite{akhunzada2015towards}. Metode SDLC merupakan proses rekayasa perangkat lunak yang digunakan untuk meningkatkan produktivitas perangkat lunak terutama dalam pengembangan model \cite{hui2015compare}. Tahap prioritas pemeliharaan kendaraan operasional menggunakan metode TOPSIS dengan sistem notifikasi pemberitahuan menggunakan \textit{whatsapp} dan \textit{email} karena sifatnya yang fleksibel dan memudahkan pengguna untuk konfigurasi sistem pemeliharaan kendaraan operasional. 

\section{Identifikasi Masalah}
    Berdasarkan latar belakang masalah yang ada, maka dapat diidentifikasi menjadi beberapa masalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
     \item Belum adanya sistem notifikasi pemberitahuan pemeliharaan kendaraan yang langsung terhubung ke sopir.
    \item Proses pembuatan sistem notifikasi pada pemberitahuan pemeliharaan kendaraan operasional menggunakan metode SDLC dan prioritas pemeliharaan menggunakan metode TOPSIS.
\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
Berdasarkan latar belakang dan identifikasi masalah yang ada, maka akan memberikan tujuan dan manfaat sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Aplikasi penghubung yang dapat memberikan informasi dengan cepat menggunakan\textit{ whatsapp} dan \textit{email }dengan sistem notifikasi untuk pemberitahuan pemeliharaan kendaraan operasional.
    \item Mengetahui bagaimana proses perhitungan penentuan prioritas kendaraan menggunakan metode Topsis dan pembuatan sistem notifikasi untuk pemberitahuan pemelihraan kendaraan operasional menggunakan metode SDLC.
	\item Mengetahui hasil \textit{output} yang dihasilkan mengenai sistem informasi yang dapat memberikan informasi menggunakan metode SDLC pada pemberitahuan pemeliharaan kendaraan operasional.
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
Sistem ini hanya membahas tentang sistem notifikasi untuk pemberitahuan pemeliharaan kendaraan operasional menggunakan metode SDLC dari penerapan metode Topsis yang menghasilkan prioritas kendaraan yang harus segera di \textit{maintenance}.